\documentclass[a4paper,10pt]{article}
%\documentclass[a4paper,10pt]{scrartcl}

\usepackage[margin=3cm]{geometry}

\usepackage[utf8]{inputenc}

\title{Resumo do Artigo ``A Brief History of Data Visualization'', de Michael Friendly (2006)}
\author{Felipe Augusto Lima Reis \\[0.1cm] PUC Minas - Programa de Pós Graduação em Informática \\[0.1cm] Tópicos em A2DI: Visualização de Dados}
\date{29/08/2021}

\pdfinfo{%
  /Title    (Resumo do Artigo ``A Brief History of Data Visualization'', de Michael Friendly (2006))
  /Author   (Felipe Augusto Lima Reis)
  /Creator  (Felipe Augusto Lima Reis)
  /Producer (Felipe Augusto Lima Reis)
  /Subject  (Data Visualization)
  /Keywords (data; visualization; resenha)
}

\begin{document}
\maketitle

O artigo trata de um resumo histórico do uso de gráficos estatísticos e de visualização de dados, que foram aplicados ao longo dos últimos 5 séculos em diversas atividades, como astronomia, matemática, economia, ciências da saúde, entre outras.
O texto apresenta os avanços obtidos, principalmente a partir do século XVII, indicando autores importantes e suas principais contribuições. 
Marcos (\textit{milestones}) foram criados para estabelecer datas históricas importantes na área. %  que auxiliam na definição dos importantes na representação visual de informações.

\vspace{0.1cm}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Antiguidade 
Inicialmente, o artigo descreve algumas representações visuais da antiguidade, como a ideia de coordenadas de cidades, feitas pelos egípcios provavelmente no século III A.C, e os trabalhos de Ptolomeu, nos séculos I e II.
Segundo o autor, a partir do século X, algumas representações gráficas foram geradas na área da astronomia para representação de corpos celestes.
Próximo ao século XVI, representações visuais passaram a ser usadas na astronomia (destaca-se o trabalho de Tycho Brahe, criador do Quadrante de Mural) e na cartografia (destaca-se o trabalho de Abraham Ortelius, criador do primeiro atlas cartográfico moderno).

\vspace{0.1cm}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Século XVII
No século XVII, a representação gráfica foi utilizada em tarefas de medição de grandezas físicas, com uso na astronomia, cartografia, navegação e expansão territorial.
Neste século, surgiram teorias sobre representação de dados e teve-se o início das aplicações práticas, principalmente em geometria análitica, sistemas de coordenadas, teoria da probabilidade e estatística.
Alguns trabalhos foram desenvolvidos para estudo de populações, terrenos, impostos, bens e riqueza de estados.
Além dessas áreas, a representação gráfica foi utilizada também nas grandes navegações.

\vspace{0.1cm}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Século XVIII
O século XVIII se destaca pela expansão da representação gráfica para novos domínios e pelo surgimento de novas formas de representação.
Na cartografia, isolinhas e contornos foram desenvolvidos e mapas temáticos das grandezas físicas começaram a ser utilizados com maior frequência.
%Outras áreas, como geologia, economia e medicina também passaram a utlizar esse modelo de mapas temáticos.
Houve difusão de gráficos abstratos, junto aos avanços da teoria estatística e coleta de dados empíricos.
%Informações visuais se expandiram para novas áreas, como a medicina, possibilitando o surgimento de novas formas visuais.
Novas formas visuais surgiram, como o uso de figuras geométricas (quadrados e retângulos) e cartogramas, principalmente para comparação de áreas e informações demográficas.
O século XVIII ainda marcou o surgimento de tipos de gráficos frequentemente utilizados ainda hoje: os gráficos de linhas, de barras, de pizza e o gráfico circular.

\vspace{0.1cm}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Século XIX
A primeira metade do século XIX foi marcada por inovações de \textit{design} e técnica, principalmente na área de estatística.
Esse período marcou o estabelecimento de diversas formas, como o gráfico de barras e de pizza, histogramas, gráficos de linha e de série temporal, gráficos de contorno, gráficos de dispersão, entre outros. 
Na cartografia, mapas foram produzidos para retratar tópicos econômicos, sociais, morais e médicos, permitindo o surgimento de simbolismos.
Gráficos de fenômenos físicos se tornaram frequentes em publicações científicas.

\vspace{0.1cm}

A segunda metade do século XIX foi definida pelo autor como a Era de Ouro dos gráficos estatísticos.
Nesse período, departamentos de estatísticas na Europa passaram a publicar informações numéricas para planejamento social, industrialização, comércio e transporte.
Nessa época, surgiram os primeiros trabalhos que buscavam representar mais de duas variáveis simultaneamente, utilizando gráficos de contornos e séries temporais múltiplas.
Apesar dos gráficos 3D terem sido utilizados nos séculos anteriores, foi neste período em que começaram a ser publicados com maior frequência.

\vspace{0.1cm}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Século XX

A primeira metade do século XX foi denominada pelo autor como Idade das Trevas Moderna (no contexto de evolução da representação gráfica), devido ao baixo entusiasmo pela visualização e ao uso formal e meramemente estatístico da representação visual de informações.
No entanto, esse período permitiu a popularização desse tipo de representação.
Além disso, os métodos gráficos ganharam maior relevância, ao permitirem \textit{insights} dos pesquisadores, favorecendo a descoberta e a criação de teorias em astronomia, física, biologia e outras ciências.

\vspace{0.1cm}

De 1950 a 1975 houve um ressurgimento da visualização de dados.
%Em 1962, John Tukey sugeriu o reconhecimento da análise de dados como um ramo da estatística, distinto da estatística matemática.
Nesse período surgiram os primeiras linguagens de programação de alto nível, como o Fortran, possibilitando a criação computacional de gráficos.
Concomitantemente foram desenvolvidas técnicas para representação de dados multivariados, técnicas de redução de dimensionalidade, animações e estudos relacionados à melhor transmitir os dados visualmente.

\vspace{0.1cm}

O período entre 1975 até 2006 (quando foi publicado o artigo), é definida pelo autor como o período de amadurecimento da área de visualização de dados.
Nesse período, foram desenvolvidas novos softwares e técnicas para análise visual de dados, incluindo métodos para visualização das informações de alta dimensionalidade e técnicas para visualização de dados discretos e categóricos. 
Por fim, o período também marca o crescimento da atenção aos aspectos cognitivos e perceptivos da exibição de dados, de modo com que a informação e o conhecimento possam ser transmitidos de forma mais eficiente.

\end{document}
